\documentclass[a4paper,15pt,oneside]{report}
\usepackage[brazil]{babel}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{url}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{tabularx}
\usepackage{float}
\usepackage{listings}
\usepackage[section]{placeins}
\usepackage{afterpage}
\graphicspath{ {images/} }
\usepackage{geometry}
\usepackage{subfig}

\geometry{
 a4paper,
 total={210mm,297mm},
 left=20mm,
 right=20mm,
 top=20mm,
 bottom=20mm,
 }
\bibliographystyle{plain}
% \title{Projeto de execução}
\title{Obtenção de Conhecimento de Documentos Digitalizados}

\author{Fabio Oliveira Costa}

\newcommand{\doubleSignature}[3]{
\vspace{2cm}


\lstdefinelanguage{JavaScript}{
  keywords={typeof, new, true, false, catch, function, return, null, catch, switch, var, if, in, while, do, else, case, break},
  keywordstyle=\color{blue}\bfseries,
  ndkeywords={class, export, boolean, throw, implements, import, this},
  ndkeywordstyle=\color{darkgray}\bfseries,
  identifierstyle=\color{black},
  sensitive=false,
  comment=[l]{//},
  morecomment=[s]{/*}{*/},
  commentstyle=\color{purple}\ttfamily,
  stringstyle=\color{red}\ttfamily,
  morestring=[b]',
  breaklines=true,
  morestring=[b]"
  
}

\lstset{
   language=JavaScript,
   backgroundcolor=\color{lightgray},
   extendedchars=true,
   basicstyle=\footnotesize\ttfamily,
   showstringspaces=false,
   showspaces=false,
   numbers=left,
   numberstyle=\footnotesize,
   numbersep=9pt,
   tabsize=2,
   breaklines=true,
   literate={\-}{}{0\discretionary{-}{}{-}},
   showtabs=false,
   captionpos=b
}

\begin{center}
    #1, \today
\end{center}
\vspace{3cm}

\noindent
\begin{tabular}{lcl}
    \rule{5cm}{1pt} & \hspace{2cm} & \rule{5cm}{1pt} \\
    #2 & & #3
\end{tabular}
\vspace{1cm}
}

\begin{document}

\maketitle

\chapter{Dados de identficiação}
    \textbf{Nome:} Fábio Oliveira Costa
    
    \textbf{RA:} 11080209

\chapter{Introdução}
    
    Este projeto  é a análise e criação de um ecossistema de ferramentas para obtenção de conhecimento de documentos digitalizados utilizando-se de técnicas de OCR, aprendizado supervisionado e visão computacional.Serão utilizadas ferramentas abertas para a criação do ecossitema para retirar conhecimento e informação de documentos digitalizados tais como : Arquivos mortos, formulários de preenchimento manual e contratos.
    
    O projeto de nome TanDocs é um protótipo de como a solução desse ecossistema pode ser e como juntar diversas tecnologias distintas para colaborar para o objetivo final. Foram utilizadas uma grande mescla de tecnologia como banco de dados não relacional, banco de dados de pesquisa de texto completo, contâineres , sistema de gerenciamento de filas, solução de reconhecimento de texto, biblioteca de visão computacional, tecnologias web, API's entre outras.
    \\
    
    A área de obtenção de conhecimentos de documentos é uma área grande e que envolve diversas partes: digitalização de documentos, reconhecimento de imagens, arquivamento,compressão e diversos outros desafios que podem ser solucionados das mais diversas formas compõe essa área.
    
    Há diversas soluções de código aberto especializadas em cada etapa e algumas soluções comerciais por exemplo: A empresa Earth Class Mail\footnote{https://www.earthclassmail.com/} que escaneia correspondências e a torna acessível e pesquisável, além de cuidar do sigilo dos mesmos uma parte bastante sensível quando tratamos de correspondências ou contratos. Ou então a empresa ABBY\footnote{http://www.abbyy.com/} que possui diversas soluções de OCR e digitalização.
    \\
    
    É fácil enxergar que a obtenção de algum conhecimento de documentos é na verdade uma grande mescla de problemas que podem ser dividídos e solucionados separadamente. Este projeto propôs-se a verificar a viabilidade de obter um ecossistema de obtenção de documentos utilizandoas tecnologias openSource.
    
    Entre os problemas abordados e solucionados temos a comunicação entre processos, sistemas distribuídos, reconhecimento de texto, reconhecimento de caixas de texto, pesquisa em texto completo, comunicação entre processos e a orquestração e desenvolvimento em geral.
    
    
    \section{Justificativa}
        Este projeto pretende resolver problemas relacionados a papéis que poderiam trazer dados relevantes a sistemas, por exemplo preenchimentos de trancamento de matricula que são preenchidos manualmente e depois digitados no sistema, com um simples scanner os dados da matricula já poderiam ser imputados no sistema poupando inúmeras horas de trabalho manual tedioso. Para isso é necessário reconhecer o texto da matrícula (OCR) , reconhecer o estado das caixas de justificativa (Reconhecimento de checkbox), associar os arquivos a um aluno e tornar tudo pesquisável (Pesquisa de texto completo).\\
        
        Arquivos mortos e contratos também encontram-se na mesma situação e muitas vezes os dados ficam perdidos em uma pilha de papéis sendo que poderiam ser melhor utilizados em um sistema.É possível por exemplo agrupar um grande volume de contratos e associá-los a quem os assinou ou pesquisar por termos e cláusulas.\\
        
        Retirar os dados do mundo fisíco e poder manipulá-los, análisa-los e indexá-los permite que tenhamos uma forma de programar e orquestrar sistemas que antes só existiam no mundo real e estão limitados por isso, a escalabilidade que essa digitalização permite simplificar inúmeras horas de burocracia. Uma vez que os dados estão na forma digital é possível plugá-los em outros sistemas. Por exemplo escanear um cheque ou nota fiscal e colocá-lo em um sistema contábil ou simplificar comandas em um restaurante sem a necessidade de equipamentos eletrônicos para todos atendentes.\\
        
        Este projeto também serve de guia para qualquer pessoa que queira criar um ecossisema de processamento de documentos por qualquer razão, as tecnologias aqui listadas são um bom ponto de partida e muitas delas resolvem o problema de uma maneira perfeitamente aceitável.
        
        
    \section{Objetivos}
        \subsection{Gerais}
        O trabalho a ser realizado consiste de um ecossistema distribuído com o fim de obter conhecimento de documentos digitalizados. Há diversos problemas especializados a serem solucionados portanto a separação dos problemas e soluções de forma independente e escalável é um objetivo caso contrário a solução ficará restrita a um único caso. É desejado que a solução seja flexível e que qualquer parte dela possa ser substituída sem necessariamente substituir as outras partes desta forma o sistema pode se adaptar a qualquer necessidade na vasta gama de possibilidades que há na digitalização e reconhecimento de documentos.
        
        \subsection{Específicos}
        Desejamos conseguir salvar uma imagem digitalizada de forma que ela possa ser processada, a essa etapa nos referimos como conversão de imagem e ela abrange desde converter o formato a eliminar ruídos.\\
        
        Também desejamos obter o texto digitalizado usando-se de OCR além da obtenção do texto a posição dos elementos do texto também é relevante.Também deseja-se conseguir re-executar a tarefa de obtenção de texto após aprendizado.\\
        
        É desejável também identificar elementos de formulário, no caso apenas a identificação de checkboxes foi realizada no entanto quando este projeto iniciou-se a identificação de carimbos e assinaturas também era um objetivo.\\
        
        É também um objetivo pesquisar no texto afim de achar os documentos que correspondam aos termos desejados e assim obter informação. \\
        
        É desejado que todos os dados estejam também acessíveis programaticamente de forma que o sistema possa servir ou consumir outros sistemas para aumentar suas capacidades.
        

\chapter{Fundamentação Teórica}
    \section{Arquitetura}
    Este projeto é um projeto de um sistema distribuído, ou seja, possuí vários sub sistemas interrelacionados. Estes sistemas devem ser independentes e especializados, seguindo o processo de fazer apenas uma coisa e fazê-la da melhor forma possível. Uma analogia é a de que cada sistema deve ser uma ferramenta em oposição a um canivete suíço.
     
    Na forma como foi implementado utilizamos o que é convencionado de chamar de microsservices (Figura \ref{fig:microservices})  em que ao contrário de uma solução monolítica uma solução componetizada baseada nas necessidades do produto é criada.Algumas caractéristicas de microsservices que ajudam neste projeto são "Terminais inteligentes e canais burros", governância descentralizada e componetização via serviços .\cite{MARTIN_FOLLOWER}
    \begin{figure}[H]
        \centering
        \includegraphics[width=0.7\linewidth]{./microservices}
        \caption[Microservices]{Microservices VS Monolitos}
        \label{fig:microservices}
    \end{figure}
    
    A definição mais comum de componente no desenvolvimento de software é de uma unidade independente, substituível e atualizável.Microsserviços oferecem essa idéia de componentes através de serviços é de um componente fora do processo que se comunica através de algum mecanismo como uma requisição web, chamada de processos remotos ou filas.\\
    
    Em relação a governancia descentralizada temos a idéia de que uma vez que esta não é uma aplicação monolítica nada demanda que usemos apenas uma mesma tecnologia.Por exemplo caso esta solução fosse feita inteiramente em Java de forma monolítica não haveria sentido em tentar introduzir algo em python mesmo que a solução ou o desenvolvimento fosse mais fácil. Com uma governância descentralizada é possível escolher a tecnologia desejada para cada etapa sem uma influência das outras partes.\\
    
    Terminais inteligentes e canais burros são um conceito que a abordagem de microsserviços favorece. Nela os pontos da aplicação em contato com o mundo exterior possuem uma estrutura mais rígida e a comunicação entre os diversos componentes é feita da forma mais comum e desacoplada possível, no caso da aplicação a comunicação burra entre os compoenentes é feita por filas e a comunicação com o mundo exterior é feita através de requisições web.
    
    Tendo esta idéia de aplicação em microsservice também é necessário decidir como  fazer isso de forma eficiente, é possível distribuir diversos sistemas em um único servidor e orquestrar eles no nível do sistema, virtualizar cada microsserviço ou conjuntos de microsserviços ou, conforme a abordagem escolhida, utilizar contâineres.\\
 
    
    Contâineres são entidades de software compostas de tudo o que é necessário para rodar o software de forma independente. Diversos contâineres podem ser executados em uma única máquina fisíca como mostra a imagem \ref{fig:severalContainers}. Contâineres contêm o componente de software e todas as suas dependências como bibliotecas, binários, arquivos de configuração , jars e etc. Uma outra alternativa a contâineres são a máquinas virtuais que consistem em um sistema operacional completo funcionando em outro sistema operacional.
    \begin{figure}[H]
        \centering
        \includegraphics[width=0.5\linewidth]{./severalContainers}
        \caption{Containeres em uma única máquina}
        \label{fig:severalContainers}
    \end{figure}
    Contâineres são mais leves do que máquinas virtuais (Figura \ref{fig:containersVSVm}) por rodarem em cima do próprio sistema operacional do servidor e não em cima de outro sistema operacional\cite{LEARNING_DOCKER}.Contâineres tem diversas outras vantagems para o desenvolvimento como isolamento de rede, compartilhamento de volumes e orquestração.Para a solução de contanerização foi escolhido o docker\footnote{http://docker.com/}.
    
    \begin{figure}[H]
        \centering
        \includegraphics[width=0.7\linewidth]{./containersVSVm}
        \caption{Contâineres vs máquinas virtuais}
        \label{fig:containersVSVm}
    \end{figure}
    
    Os contâineres se comunicam como se estivessem todos em uma mesma rede mesmo se estiverem rodando em máquinas distintas, além disso eles podem compartilhar um mesmo diretório. Por exemplo todos eles conseguem se comunicar com o banco de dados ou a fila mesmo eles não estando necessariamente na mesma rede.Este compartilhamento de diretório foi feito para conseguir uma forma eficiente de processar os dados em uma mesma máquina sem que o arquivo precisasse ser serializado ou transferido entre as diferentes aplicações.\\
    
    O docker favorece uma idealogia compatível com a de microsserviços, é fortemente recomendável que para cada processo tenhamos um contâiner isso não significa que não possamos criar outros processos ou mesmo criar um contâiner com mais de um processador.No entanto o ideal é que se crie novos contâineres (e portanto novos processos ) em detrimento de criar uma aplicação multiprocessos .

    Além das vantagens de isolamento o docker fornece um repositório de imagens pré-criadas  de forma que não precisamos nos preocupar com detalhes de instalação ao menos no momento de desenvolvimento e de produção inicial.Estas imagens encontram-se no docker hub\footnote{https://hub.docker.com/} e muitas delas são mantidas pelos próprios criadores da tecnologia que se pretende usar como Mongo ou Elasticsearch.
    
    \section{Problemas e soluções na arquitetura}
    O sistema como um todo se comporta como uma linha de produção do documento em que cada etapa fornece uma nova entrada para um ou mais processos. 
    Da forma como o sistema foi idealizado ele segue a imagem abaixo (Figura \ref{fig:estado}) podendo ser re-alimentada no processo de reaprendizado.
    
    \begin{figure}[H]
        \centering
        \includegraphics[width=0.7\linewidth]{./estado}
        \caption{Fluxo do documento}
        \label{fig:estado}
    \end{figure}
    
    Este problema,em que deseja-se realizar a comunicação entre processos diferentes poderíamos simplesmente enfileirá-los e ter algo muito semelhante a uma aplicação monolítica. Poderiamos ter um buffer de tamanho fixo e cair no problema do produtor consumidor ou adotar a abordagem utilizade de se utilizar filas.
    Filas são estruturas de dados lineares em que o primeiro a chegar é o primeiro a ser resolvido e é uma ótima forma de manter a comunicação desacoplada seguindo a idéia de um "canal burro" e indireto.O software RabbitMQ\footnote{https://www.rabbitmq.com/} oferece uma solução completa para isso gerenciando os dados da fila, se comunicando com os clientes de maneira eficiente e servindo de ponto central para o funcionamento do sistema.\\
    
    O RabbitMQ gerencia diversas filas usando o padrão de filas \textbf{APMQ} (Advanced Message Queuing Protocol) , desta forma no ponto dos clientes nos não temos um "cliente rabbitMQ" e sim um cliente APMQ, podendo substituir o rabbitMQ por outra solução de filas APMQ se necessário como por exemplo ActiveMQ\footnote{http://activemq.apache.org/} ou Apollo\footnote{https://activemq.apache.org/apollo/} . 
    Neste protocolo há um conceito de \textbf{Exchange}\cite{RABITTMQ_TOPICS}, uma exchange aceita mensagens de um produtor e roteia ela para as filas apropriadas. Isso difere de outros conceitos de fila em que o produtor escreve diretamente para a fila, as mensagens são publicadas nas exchanges que que direciona para as filas apropriadas usando algum acordo (binding). O binding escolhido para a fila foi o de \textbf{tópicos} que se comportam como um tema da fila, desta forma é possível escrever para um tópico "img.raw.gif" por exemplo e ter algum serviço cuidando de todas as imagens puras "img.raw" algum cuidadando de todos os gifs e assim por diante.\\
    
    Desta forma é possível escrever algo em uma fila e entregar para mais de um consumidor que pode ter interesses diferentes como na Figura \ref{fig:apmqTopics}. Nela estão representados um Produtor (P) e dpois consumidores C1 e C2, estes lêm das filas Q1 e Q2, uma fila recebe qualquer coisa que contenha orange, e a fila Q2 recebe coisas com rabbit no filan ou lazy em seu início.
    
    \begin{figure}[H]
            \centering
            \includegraphics[width=0.7\linewidth]{./apmqTopics}
            \caption{Fila em tópicos}
            \label{fig:apmqTopics}
    \end{figure}

    O Uso de fila em tópicos fornece uma enorme flexibilidade a nossa pipeline pois podemos adicionar diversos consumidores e inclusive diversas filas sem precisar mudar a forma como elas são criadas. Isto permite uma escalabilidade, flexibilidade e evolução da infraestrutura do sistema uma vez que não há nenhum acoplamento forte ou sequer conhecimento das filas existentes por parte do consumidor, apenas conhecimento dos tópicos.Nenhuma das partes se comunica diretamente com exceção das filas e bancos de dados toda a comunicação e oferta de serviços é feito através das filas.\\
    
    Outro problema que poderia ser enfrentado é o de uma condição de corrida principalmente nas áreas de memória compartilhada. Uma vez que cada um dos nossos processos e serviços é isolado a única parte que isso poderia acontecer é no banco de dados, em que por exemplo, um documento fosse atualizado com base em uma informação desatualizada.No caso da implementação escolhida o fato de salvarmos cada parte de interesse em lugares diferentes ajudou a evitar este problema.\\
    
    Do ponto de vista técnico utilizar um banco de dados orientado a documentos (MongoDb\footnote{https://www.mongodb.org/}) fez com que isso não se tornasse uma preocupação, dados variados poderiam ser salvos sob a mesma referência sem que fosse necessário uma mudança de esquema, indexação ou algo inerente a bancos de dados relacionais. Um banco de dados orientado a documentos não possuí um esquema fixo podendo ter disparidade na estrutura dos seus dados, desta forma não é necessário criar uma estrutura para cada tipo de documento como por exemplo uma estrutura para documentos com checkboxes e outra para documentos sem checkboxes.\\
    
    O banco de dados orientado a documentos também fornece uma boa proteção a condições de corrida, em um banco relacional muito provavelmente iamos desejar travar a linha desejada para escrever, no banco de dados orientado a documentos uma vez que estamos escrevendo em partes diferentes do documento (mesmo que seja o mesmo documento) isso não é necessário.
    A pesquisa do texto mesmo em um banco de dados orientado a documentos é uma tarefa difícil. Por exemplo no caso de diversos campos é desejável realizar uma pesquisa em todos eles, ou pesquisar por um termo similar. Este problema é o problema resolvido pela pesquisa de texto completo e seria um desafio realizar isso em um banco orientado a documentos de diversos campos ou em um banco relacional. Para isso uma banco de dados de texto é a solução ideal.\\
    
    Para detectar elementos de formulário é preciso reconhecer as formas, humanos conseguem facilmente dizer o que se parece com um quadrado mesmo que ele esteja levemente torto, arredondado ou borrado.Para computadores isso é um pocuo mais difícil adicione a isso os problemas provenientes da digitalização e a tarefa fica mais difícil. Para reconhecer checkboxes se soubessemos sua posição poderíamos reconhecer os pixels desejados e detectar se ela está cheia ou vazia, no entanto os documentos tem qualquer forma logo não sabemos. Também não seria possível detectar campos pois os mesmos podem ser borrados pelo preenchimento, precisamos então detectar os contornos relevantes e verificar quais deles são uma caixa. Felizmente o software OpenCV possuí ferramentas para isso.
        
\chapter{Detalhamento da metodologia}

    Como foi dito anteriormente foi utilizado uma arquitetura de microsservices, rodando em contâineres e se comunicando através de uma fila.Por se tratar de uma aplicação que utiliza arquivos o espaço dos arquivos também foi um espaço comum e compartilhado.

    A solução geral possuí a forma da figura \ref{fig:componentes} é possível notar os dois grandes pontos comuns compartilhados: A fila e o banco de dados. Fora esses dois pontos cada componente possuí independência e isolamento dos outros graças ao docker de forma que se qualquer parte do sistema falhar as outras partes não são afetadas.


    \begin{figure}[H]
        \centering
        \includegraphics[width=1\linewidth]{./componentes}
        \caption{Solução geral}
        \label{fig:componentes}
    \end{figure}
    
    
    Também graças a esta abordagem é possível escalar aumentando os serviços necessários caso uma etapa seja mais lenta como ilustrado na figura (\ref{fig:microservices}). 
  
    Cada parte do processamento do documento (Figura \ref{fig:estado}) comporta-se como um produtor,consumidor ou ambos.Os consumidores desconhecem de onde vêm os itens de seu consumo, só conhecem itens na fila a serem processados e o próximo tópico no qual eles devem colocar o resultado do seu processo, eles também salvam o resultado do seu processo no banco de dados desta forma se a fila falhar é possível reconstituí-la através dos dados salvos, além dos dados poderem ser usados para outros processamentos ou reaprendizado.O funcionamento destes procesos é bem ilustrado na figura \ref{fig:sequencia}. 
    
    \begin{figure}[H]
        \centering
        \includegraphics[width=0.4\linewidth]{./sequencia}
        \caption{Funcionamento do processo}
        \label{fig:sequencia}
    \end{figure}
    
    A forma para obter esta funcionalidade foi a de criação de classes gerais que cada etapa herda. Há tarefas que apenas consumem de uma fila, outras que apenas emitem e outras que consumem e emitem. A forma geral dessas classes bem como suas heranças está na figura \ref{fig:classes}
     
    \begin{figure}[H]
            \centering
            \includegraphics[width=0.7\linewidth]{./classes}
            \caption{Classes que manipulam filas}
            \label{fig:classes}
    \end{figure}
    
    Como foi utilizado python é possível utilizar herança múltipla nas classes uma conveniência que não seria possível em java por exemplo.

    \section{API e Web}
      
        Seguindo o princípio de "Terminais inteligentes e canais burros" a única parte que necessita de maior inteligência é a parte que se comunica com o usuário na API.O canal burro neste cenário é a fila que simplesmente repassa os dados relevantes. A API se comunica com qualquer cliente,seja ele proveniente da interface ou não, através de JSON RPC 2.0\cite{JSON_RPC_2} o que permite uma implementação independente de protocolo e uma forma bastante descritiva de invocar processos remotos, além de funcionar muito bem em aplicações web.
        
        JSON RPC 2.0 significa Javascript Object Notation Remote Procedure Call 2.0 , e é um protocola para invocar processos em recursos de forma remota. JSON RPC funciona muito bem na web uma vez que javascript tem JSON como um tipo nativo.
        
        Uma invocação de um metódo JSON tem a seguinte forma:
        
        \begin{lstlisting}
        
        {
          "jsonrpc": "2.0",
          "method": "AlgumMetodo",
          "params": [
            param1,
            param2,
            param3
          ],
          "id": 1234
        }
            
        \end{lstlisting}
        
        No caso da interface da api com a Web estes parâmetros são enviados em alguma URL via uma requisição ajax \cite{AJAX}, as respostas de uma requisição JSON RPC possuem a seguinte forma no caso de sucesso.
        
        \begin{lstlisting}
        
        {
          "jsonrpc": "2.0",
          "result": "resultado",
          "id": "id"
        }
                
        \end{lstlisting}
        
        E o seguinte formato em caso de erro:
    
        \begin{lstlisting}
        
            {
              "jsonrpc": "2.0",
              "error": {
                "code": "CODIGO_NUMERICO",
                "message": "Mensagem",
                "data": "DADOS_ADICIONAIS",
                "id": "id"
              }
            }
                
        \end{lstlisting}
        
        A api que recebe o JSON RPC 2.0 foi escrita em python e foi utilizado o framework flask\footnote{http://flask.pocoo.org/} para o desenvolvimento da aplicação. Foi criado um plugin para receber requisições JSON RPC 2.0 e invocar as funções ou metódos nos locais apropriados, este plugin encontra-se no github do autor \footnote{https://github.com/drFabio/flask\_json\_rpc2} .
    
        Também foi desenvolvido uma separação do frontend web e do backend por conta disso e da forma como a web é construída o upload de arquivos é dificultado pois ambos estão funcionando em portas diferentes gerando o que chamamos de CORS\cite{CORS} para isso há 3 maneiras de resolver. Colocar um servidor web como NGINX\footnote{https://www.nginx.com/} para executar o proxy reverso fazendo com que a aplicação web enxergue o servidor como no mesmo local, servir os cabeçalhos apropriados para o navegador web aceitar o upload ou enviar o arquivo na requisição JSON RPC como um arquivo codificado em base64.Foi escolhido a terceira opção para manter a API JSON RPC independente de protocolo (no caso o protocolo HTTP para upload de arquivos). O encode base64 transforma dados binários em texto de forma que podemos transmitir o conteúdo do arquivo como se fosse qualquer campo de texto enviado e não um arquivo especial.
        
    \section{Processamento da imagem}
    O processamento de imagem consiste em tornar a imagem melhor para ser processada, uma das formas mais simples do processamento de imagem consiste simplesmente na conversão de formatos, por exemplo um PDF com multiplas páginas ser convertido para vários arquivos .jpeg.
    
    O Tesseract (Utilizado no OCR) trabalha melhor com imagens no formato TIFF , outro aprimoramento que auxilia no OCR é a conversão para escala de cinza, eliminação de ruído na imagem através de uma função limite e borra. Também remover ruidos do fundo como marcas d'agua, cores de formulários ou simplesmente sombras no escaneamento é necessário para  melhores resultados.
    
    Para o processamento da imagem foi utilizado o software ImageMagick\footnote{http://imagemagick.org/}, é possível aplicar todos esses parâmetros pela linha de comando, no caso deste projeto as imagens individuais são convertidas utilizando o seguinte comando:
    \begin{lstlisting}[language=sh, breaklines=true]
        convert -density  300  -background  white  -alpha  remove -colorspace gray  -black-threshold  86\%  -blur  3x2  $INPUT $OUTPUT
    \end{lstlisting}
    
    Este comando em específico converte o arquivo de um formato para o outro, com uma desidade de 300 pontos por polegada (dpi),remove a transparência , convertendo pixels abaixo do limite para preto, e eliminando o ruido com a borragem e convertendo para escalas de cinza. O exemplo da entrada está na figura \ref{fig:imgmPura} e a saída em \ref{fig:imgmCinza} é fácil de notar como tudo fica mais definido como se estivesse em negrito.
    
    \begin{figure}[H]
        \centering
        \includegraphics[width=0.7\linewidth]{./imgmPura}
        
        \caption{Imagem de entrada}
        \label{fig:imgmPura}
    \end{figure}

    \begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[width=0.7\linewidth]{./imgmCinza}
\caption{Resultado da transformação}
\label{fig:imgmCinza}
\end{figure}

    
    Esses parâmetros poderiam ser modificados de acordo com o documento ou numa etapa de reaprendizado mas para o funcionamento atual eles foram bons o suficiente.
    
    \section{Identificação de formulários}
    
    A identificação de formulários se concentrou apenas em identificação de checkbox, identificando elas seguindo o seguinte algoritmo ( Figura \ref{fig:deteccaoDeCheckbox})
    \begin{figure}[H]
        \centering
        \includegraphics[width=0.4\linewidth]{./deteccaoDeCheckbox}
        \caption{Detecção de checkboxes}
        \label{fig:deteccaoDeCheckbox}
    \end{figure}

    A detecção de checkbox possuí vários desafios (Figura \ref{fig:checkboxDesafios}), a imagem escaneada pode vir serrilhada nesse caso os pontos não formam uma linha contínua e sim difersas linhas ou pontos distintos , realizar alguma aproximação para indicar que há uma linha e que a linha é uma caixa é necessário nesse caso uma vez que apenas identificar os contornos iria fornecer um polígono muito irregular e com muito mais do que 4 lados.
    
    A caixa pode ter sido riscada para fora, nesse caso a linha é interrompida e uma lógica para detecção de linhas é necessário, uma vez que você não tem mais um contorno externo parecendo uma caixa simples. Outro caso é onde os cantos da caixa são riscados, nesse caso a detecção de cantos da imagem torna-se inútil e é necessário comparar as linhas para verificar se há algo que pareça um paralelograma.
    
    \begin{figure}[H]
        \centering
        \includegraphics[width=0.3\linewidth]{./checkboxDesafios}
        \caption{Desafios na detecção de checkbox}
        \label{fig:checkboxDesafios}
    \end{figure}
    
    O código utilizado para detecção de checkboxes encontra-se no github do autor deste trabalho \footnote{https://github.com/drFabio/boxDetector}. Ele utiliza openCV para a detecção de contornos e executa as simplificações para detectar as caixas.    
    Um exemplo visual da detecção de checkbox encontra-se abaixo(Figura \ref{fig:checkboxSucesso})
    \begin{figure}[H]
        \centering
        \includegraphics[width=0.3\linewidth]{./checkboxSucesso}
        \caption{Detecção de checkbox com sucesso}
        \label{fig:checkboxSucesso}
    \end{figure}
    
    A solução criada para a detecção de checkoxes possui a assinatura abaixo e se baseia em pegar uma lista dos contornos que compões cada elemento e análisa-los de forma a decidir se são uma caixa preenchida ou não.
    
     \lstinputlisting[breaklines=true]{isBoxy.py}
     
     Os significado dos parâmetros estão na assinatura da função a razão deles se dá pelas diferenças no escaneamento já explicadas acima.
     
      O "angle\_epsilon" cuida para que segmentos de reta que sejam levemente diferentes possam ser condensados em um único segmento, acontece por exemplo com imagems serrilhadas em que os pontos podem diferir e segmentos de linha podem ter angulos ligeiramente diferentes não sendo paralelos.
      
      O parâmetro parallel\_epsilon também está associado ao serrilhado, na imagem (\ref{fig:checkboxZoom}) é possível ver 3 linhas distintas que deveriam ser consideradas apenas uma linha no topo por exemplo, neste caso mesmo se as linhas forem paralelas elas estão em uma altura diferente tendo a aparência de uma "escadinha" , um humano consegue facilmente ver que isso é um problema de escaneamento e isto é obviamente uma linha contínua, o programa precisa de um limiar para saber quando considerar ou rejeitar essa aprozimação.
      
      O parâmetro min\_size cuida para que śo cuidemos de elementos de um tamanho razoável, por exemplo uma caixa pequena demais poderia apenas ser a fonte, max\_size cuida para que a caixa não tenha um tamanho grande, por exemplo um texto contido em uma caixa maior ou alguma borda ou ilustração.
      
      Gap\_epsilon considera interrupções na linha por exemplo ao marcar a caixa, ela indica quanto de discontinuidade na linha pode ser aceito.
    
    \begin{figure}[H]
        \centering
        \includegraphics[width=0.3\linewidth]{./checkboxZoom}
        \caption{Caixa serrilhada}
        \label{fig:checkboxZoom}
    \end{figure}

    
    \section{Reconhecimento de carácteres}
    O reconhecimento de carácteres (OCR ) é um problema já bem resolvido e conhecido. O software tesseract \footnote{https://github.com/tesseract-ocr/tesseract} foi utilizado para a resolução desse problema.
    De forma geral a detecção de carácteres é bem simples no entanto diferentes fontes podem dar resultados diferentes.
    Por essa razão é necessário treinar o tesseract para a fonte e reprocessar o documento, felizmente o tesseract fornece ferramentas para realizar o treino.
    O tesseract também fornece um documento no formato HOCR o que nos permite saber a localização do texto na imagem este é um formato HTML que mostra a posição do documento.
    
    O trecho abaixo corresponde a "HELPSERVICE SIC LTDA FAX Data 03.03.2015" em HOCR:
    
    \lstinputlisting[breaklines=true]{hocr.html}
    
    HOCR fornece informações sobre páginas, linhas , palavras e etc de forma que é possível reconstituír o documento em sua totalidade nos casos de um reconhecimento bem sucedido inclusive com informações sobre a posição das palavras.
    
    Para o reconhecimento de carácteres foi utilizado uma imagem tratada e a linguagem português em casos de falha no reconhecimento o treinamento utilizando o próprio arquivo em que houve a falha foi executado quando desejado.
    
    A forma de retreinar o tesseract (que usa internamente um sistema de aprendizado de máquina) é o de criar um arquivo chamado de boxfile\cite{TRAINING_TESSERACT}. E corrigir as incongruência ou idealmente fornecer um arquivo de treino com diversos exemplares de cada fonte um arquivo de boxfile tem a forma da figura \ref{fig:boxFile} em que os primeiros quatro valores são as coordenadas da caixa e o último é o indíce da página.
    
    \begin{figure}[H]
        \centering
        \includegraphics[width=0.4\linewidth]{./boxFile}
        \caption[Boxfile]{Arquivo de treino do tesseract}
        \label{fig:boxFile}
    \end{figure}
    
    Após executar o treino um novo arquivo de linguagem é gerado e ao substituir ele pelo antigo o reconhecimento é melhorado pelo novo treinamento.

    
    
    \section{Indexação}
    A indexação é o ato de colocar o texto tratado em um local para pesquisa, no caso foi utilizado o elasticsearch\footnote{https://www.elastic.co/products/elasticsearch} desta forma podemos pesquisar o texto inteiro.
    
    Com base no HOCR que nos diz onde o texto está no documento e com base na posição das checkboxes podemos também dizer qual o rótulo daquela checkbox supondo que ambas as identificações foram bem sucedidas.
    
    A forma como o elasticsearch funciona é a de juntar todo o texto em um único campo pesquisável para pesquisas "full text", além disso é possível escolher "Analyzers", uma função que verifica o texto e monta palavras chave para pesquisa. Na pesquisa é possível retornar os resultados por ordem de relevância, por exemplo similaridade com uma palavra ou pesquisa.\cite{FULL_TEXT}
    
    Essa indexação na implementação é apenas leitura por parte do usuário de forma que se o documento for reprocessado nada será perdido. Pode parecer estranho em um primeiro momento ter essa duplicação de dados tanto no banco de dados (mongoDB) como no elasticSearch mas esta é uma prática bastante comum.
    
    \section{Reapreendizado}
    O Reaprendizado foi feito de forma manual retreinando o tesseract ou simplesmente readicionando o documento desejado na fila correta e modificando parâmetros do programa para o reprocessamento.
    
    Desta forma reapreender ou modificar se torna simplesmente mudar os parâmetros de entrada, ou o código que está consumindo a fila e reprocessar.
    
    A abordagem de microsservices e o banco de dados compartilhado favoreceu o reapreendizado imensamente.Por exemplo suponha um cenário em que o arquivo de entrada está com muito ruido, basta mudar os parâmetros de limpeza e colocar o arquivo no início da etapa de processamento que obteremos de forma natural o mesmo arquivo com um resultado final.O mesmo vale para casos em que alguma etapa intermediária tenha falhado, basta colocar o arquivo na fila correta e apenas as etapas subsequentes serão executadas.
    
    \section{Provisionamento e orquestração}
    Como foi dito anteriormente foi utilizado contâineres e imagens pré construidas destes containeres, no entando alguma modificação dos mesmos foi necessária. A base dos containeres utilizados encontra-se no github do autor.\footnote{https://github.com/drFabio/DockerImagesPGC}.
    
    Alguns containêres foram mais simples como o contâiner do frontEnd\footnote{https://github.com/drFabio/DockerImagesPGC/blob/master/webpack/Dockerfile} que é apenas uma imagem de node e um pacote do npm para a compilação dos arquivos. Outros forma mais complicados como o contâiner de visão\footnote{https://github.com/drFabio/DockerImagesPGC/blob/master/webpack/Dockerfile} computacional que necessitava de OpenCV, python, pymongo, pyka e etc.
    
    A forma como esses contâineres interagem uns com os outros também é digna de citação, é preciso dizer quais portas são acessíveis e quais podem mapear para o computador por exemplo, quais pastas são compartilhadas, quais outros contâineres são acessíveis entre eles e etc. Para isso foi utilizado o compose\footnote{https://docs.docker.com/compose/} solução do docker para orquestração de contâineres. 
    
\chapter{Análise dos resultados}
	\section{Uso}
    Do ponto de vista do usuário ele envia um arquivo através de uma interface web e este arquivo é passado para a linha de processamento, podendo ser reprocessado e modificado diversas vezes a medida que isso for necessário.
    Neste momento este reprocessamento é feito de maneira manual sem uma interface correspondente para tal.
    \begin{figure}[H]
        \centering
        \includegraphics[width=0.7\linewidth]{./inicial}
        \caption{Tela de upload de arquivo}
        \label{fig:inicial}
    \end{figure}
    
    Todos os arquivos processados são listados (Figura \ref{fig:listaDocs}) e podem ter seus textos pesquisados na interface (Figura \ref{fig:pesquisaTexto}), o resultado desta pesquisa é obtido através do texto reconhecido pelo OCR e carregado e indexado no elasticsearch. Com esta pesquisa podemos achar várias ocorrências no texto e pesquisar nele completamente. O texto de saída do tesseract e a indexação do Elasticsearch juntos fornecem o suficiente para uma pesquisa funcional e adequada, supondo que todo o texto esteja identificado corretamente nós obtemos de forma simples o poder de pesquisar em um único texto.
    
    
    \begin{figure}[H]
        \centering
        \includegraphics[width=0.7\linewidth]{./listaDocs}
        \caption{Tela de listagem de arquivos}
        \label{fig:listaDocs}
    \end{figure}
    \begin{figure}[H]
        \centering
        \includegraphics[width=0.7\linewidth]{./pesquisaTexto}
        \caption{Pesquisa de texto nos arquivos}
        \label{fig:pesquisaTexto}
    \end{figure}
    
    O arquivo original também pode ser visualizado (Figura \ref{fig:viewImage}) ou então o seu texto obtido (Figura \ref{fig:viewText}) e através dessa conferência é possível analisar o que deu errado e ressubmeter o arquivo para treinamento com alguma modificação.
    \begin{figure}[H]
        \centering
        \includegraphics[width=0.7\linewidth]{./viewImage}
        \caption{Visualização da imagem}
        \label{fig:viewImage}
    \end{figure}
    \begin{figure}[H]
        \centering
        \includegraphics[width=0.7\linewidth]{./viewText}
        \caption{Visualização de texto}
        \label{fig:viewText}
    \end{figure}
    Um exemplo de erro em que o resultado do texto é imcompreensível é encontrado abaixo em um caso deste nós temos diversas opções, reescanear o documento por conta do escaneamento errado, modificar os parâmetros da otimização da imagem ou retreinar o tesseract para a fonte e reprocessá-la
    \begin{figure}[H]
        \centering
        \includegraphics[width=0.7\linewidth]{./falha}
        \caption{Conversão de texto, falha}
        \label{fig:falha}
    \end{figure}
    
    Para arquivos limpos e sem muito ruído e para fontes comuns o sucesso do tesseract chegou a 80\% , para arquivos ruidosos ou não devidamente tratados o sucesso chegou a apenas 30\%.
    \section{Tratamento da imagem e detecção de texto}
    Diversos parâmetros foram utilizados para o tratamento de imagem até chegar aos desejados, uma densidade de pixels superior a 300 não apresentou praticamente nenhuma melhora e uma densidade inferior a 300 costumava ocasionar uma menor taxa de acertos no OCR.
    
    O uso de "Borragem" pelo parâmetro blur do imagemagick que teoricamente suavizaria erros de escaneamento e o aspecto pixelizado das imagens aumentou a taxa de erros no reconhecimento de texto principalmente para fontes pequenas.
    
    O tempo de processamento do OCR e HOCR invocando ele como um programa externo foi considerado alto (em média )
    \section{Detecção de formulários}
    A detecção de formulário foi realizada mas o correspondente na interface gráfica do mesmo para pesquisa em checkboxes não foi implementado, no entanto a posição das checkboxes e a posição dos textos está sendo obtido e não seria complicado realizar este aprimoramento. Para uma análise dos resultados foi colorido as checkboxes detectadas com cores aleatórias para uma conferência se não haveria falsos positivos e se tudo está correto.Caso o documento fosse conhecido e a posição das caixas também é possível que a detecção se simplificasse simplesmente detectando a porcentagem de preenchimento na área que a checkox estaria.
    
    Dependendo dos parâmetros na detecção de checkbox e das simplificações utilizadas podemos ter falsos positivos e falsos negativos como mostra a visualização abaixo em que um positivo não foi considerado uma caixa e algo que não é uma caixa foi marcado como sendo uma. A alteração dos parâmetros fornece o resultado esperado, formas diferentes de checkboxes podem fornecer resultados diferentes e é possível que uma mudança no algoritmo seja desejada para estes casos a medida que novas estruturas vão sendo necessárias.
   
   \begin{figure}[H]
        \centering
        \subfloat[Falha]{{\includegraphics[width=5cm]{./checkboxFalhaDetalhe}}}%
        \qquad
        \subfloat[Sucesso]{{\includegraphics[width=5cm]{./checkboxSucessoDetalhe}}}%
        \caption{Detecção de checkboz}
        \label{fig:checkboxSucessoDetalhe}
    \end{figure}
    






\chapter{Conclusão e trabalhos futuros}
A arquitetura de microsserviços é uma alternativa superior a monolítica para este caso por conta das diversas tecnologias e do caráter evolutivo do sistema isso permite adicionar ou remover componentes na linha de processamento sem esforço.É evidente pelo desenvolvimento que uma arquitetura monolítica diminuíria muito a velocidade e flexibilidade do desenvolvimento além de favorecer uma menor mantenabilidade do projeto. Da forma como o projeto se encontra qualquer ponto dele pode ser aprimorado e desenvolvido sem influenciar qualquer um dos outros .
Podemos mudar o frontEnd, podemos modificar a API inclusive trocando a linguagem, podemos substituir qualquer um dos processadores de documento apenas colocando alguma outra aplicação que iria consumir a fila utilizando-se do protocolo APMQ. Do ponto de vista da arquitetura a arquitetura de microsserviços é ideal para este tipo de problema.

Ainda em termos de arquitetura o uso de contâineres permitiu o isolamento dos processos e de recursos de forma que cada um pode ser desenvolvido e executado como algo totalmente isolado.Outra enorme vantagem do uso de contâineres é que mesmo utilizando-se diversas tecnologias o tempo de instalação das mesmas foi imensamente diminuído ou mesmo nulo.Uma vez que utilizamos imagens binárias não precisamos nos preocupar com a especificidade do sistema. Por exemplo as imagens do mongo e elasticsearch foram utilizadas sem a necessidade de qualquer instalação ou configuração.\\

A decisão de se utilizar de uma fila para comunicação e um banco de dados comum permitiu que o reapreendizado fosse feito de maneira natural , simplesmente realimentando a fila. A fila utilizando-se de tópicos e exchanges também permitiu que o sistema fosse modificado sem muito esforço. Simplesmente adciona-se um novo exchange ouvindo no mesmo tópico de interesse e todo o resto do sistema pode permanecer intocado , uma vez que há apenas um banco de dados e apenas o sistema que se comunica com o frontend toca em todas as partes é possível evoluir o sistema muito facilmente. Além disso a fila permitiu um desacoplamento maior entre as partes e uma orquestração entre a ordem dos eventos. Uma forma de melhorar o sistema em termos de comunicação é a de fazer com que a após todas as etapas do processamento de documentos tenham sido realizadas a aplicação web pudesse ser atualizada instantâneamente utilizando algo como socket.io\footnote{http://socket.io/}.\\

Na parte de processamento de imagem os parâmetros passados para o imagemagick foram bons o suficiente no entanto um sistema de aprendizado de máquina que modificasse os parãmetros até achar a solução ótima para cada documento é um aprimoramento possível e provavelmente mais eficiente.\\

No quesito de reconhecimento de carácteres o tesseract fornece um resultado bom no entanto uma maneira melhor de retreiná-lo seria aconselhável, uma vez que a criação de boxfile manualmente é bastante trabalhosa.Possívelmente analisando o texto com um dicionário e sugerindo palavras similares para facilitar a automação, além de uma segunda etapa que pudesse identificar as caixas de palavras de forma aprimorada. Diferentes fontes fornecem diferentes resultados então mesmo que o tesseract reconheça um idioma perfeitamente diferentes fontes o confundem e um treinamento para cada fonte é recomendável. Uma possibilidade de melhoramento para este projeto é trocar os arquivos de reconhecimento do tesseract para um com o maior número possível de fontes reconhecidas.
Outra possibilidade no quesito reconhecimento de texto é o de criar uma interface web que permita ao próprio usuário arrumar o texto além de uma sugestão para palavras incorretas como em teclados mobile.\\


Na identificação de formulários o reconhecimento de checkbox foi solucionado de maneira adequada no entanto so parâmetros utilizados na detecção de checkbox foram adicionados e ajustaods manualmente, esta parte poderia ter resultados melhores com algum apreendizado de máquina supervisionado.Uma sugestão de melhora nesta parte seria a adição do reconhecimento de assinaturas e carimbos.\\

Em relação a pesquisa de texto o elasticSearch se provou bastante competente realizando a pesquisa de texto completo de forma razoável e devolvendo parte dos termos para a exibiçãi.Uma possível melhora seria o processamento do texto usando um processador de linguagem natural com a finalidade de encontrar palavras chaves, temas gerais e gerar um resumo.


\bibliography{Master}   
\end{document}   